\chapter{L'ensemble $\N$ -- dénombrements}

\section{Les entiers naturels}

Dans un premier temps, on ne rentre pas dans l'axiomatique complète de Peano
(1858-1932)

\subsection{Définition}

\begin{definition}[existence de $\N$]
  On admet l'existence et l'unicité d'un ensemble $\N$ non vide et ordonné
  tel que
  \begin{enumerate}[label=(\roman*),labelsep=0.5pc]
    \item toute partie non vide $\N$ admet un minimum ;
    \item toute partie non vide majorée de $\N$ admet un maximum ;
    \item $\N$ n'est pas majorée.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item On note 0 le minimum de $\N$.
    \item On note $\N \setminus \{0\} = \N^*$ et son minimum $\min \N^* =
      1$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{proposition}
  L'ordre de $\N$, noté $≤$, est total.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $(a;b) \in \N^2$. $\{a;b\} ≠ ø$ donc il admet un plus petit élément.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{alg01:existence_successeur}
  Pour tout $n \in \N,\ \{ k \in \N \mid n < k \}$ possède un minimum.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\{ k \in \N \mid n < k \}$ est une partie de $\N$, différente de $ø$ donc
  elle admet un minimum.
\end{proof}

\begin{definition}[successeur]
  On appelle \emph{successeur} de $n$, noté $n^+$ le minimum de la partie
  $\{ k \in \N \mid n < k \}$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  $0^+ = 1$.
\end{exemple}

\begin{remarque} La proposition \ref{alg01:existence_successeur} garantit
  l'existence du successeur.
\end{remarque}

\begin{proposition}[prédécesseur]
  $\forall n \in \N^*, \ \exists ! n' \in \N$ noté $n^-$ tel que $(n^-)^+ =
  n$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $A = \{ k \in \N | k < n\}$. C'est une partie majorée par $n$ et qui
  contient 0, donc non vide. Elle admet donc un maximum noté $p= \max A$.

  On a $p < p^+ ≤ n$ mais $p^+<n$ est impossible sinon $p^+ \in A$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  L'application $s \colon \N \to \N^*, n \mapsto n^+$ est une bijection, de
  plus elle est strictement croissante.
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item $s$ est surjective.
    \item Pourvons que $s$ est injective. Soit $(a;b) \in \N^2$ et supposons
      $a ≠ b$ et même $a < b$. On a $s(a) ≤ b$ et $b < s(b)$, d'où $s(a) <
      s(b)$.

      $s$ est donc injective et strictement croissante.
  \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Raisonnement par récurrence}

\begin{theoreme}[raisonnement par récurrence]\label{alg01:thm:recurrence}
  Soit $A$ une partie de $\N$, si $0 \in A$ et si $\forall n \in \N, n \in A
  \implies n^+ \in A$, alors $A = \N$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $B = \complement_{\N} A$. Supposons $B ≠ ø$. Dans ce cas, $B$ admet un
  minimum $m = \min B$.

  $m \in B \implies m ≠ 0$ et donc $m$ admet un prédécesseur $m^- \notin B$.
  Donc $m^- \in A$ et d'après l'hypothèse d'hérédité, $m = (m^-)^+ \in A$.
  Donc $m \in B \cap A = ø$. Or $B ≠ ø$ est donc absurde.

  $B = ø$ et donc $A = \N$.
\end{proof}

\begin{question}
  Démontrer par récurrence que $\sum_{k=0}^n k =
  \frac{n(n+1)}2$.
\end{question}
\begin{solution}
  Posons, pour tout $n \in \N,\ S_n = \sum_{k=0}^n k$ et $A =
  \{n \in \N \mid S_n = \frac{n(n+1)}2 \}$.

  $S_0 = 0$ et $\frac{0 \times 1}2 = 0$ donc $0 \in A$.

  Soit $n \in \N$ et supposons que $n \in A$. On a donc $S_n =
  \frac{n(n+1)}2$. Calculons $S_{n+1} = S_n + (n+1)$. Par hypothèse de
  récurrence, on a
  \begin{align*}
    S_{n+1} & = \frac{n(n+1)}2 + (n+1)    \\
            & = (n+1)\brk*{\frac{n}2 + 1} \\
            & = (n+1)\frac{n + 2}2        \\
            & = \frac{(n+1)((n+1)+1)}2    \\
  \end{align*}
  On a donc $n^+ \in A$ et donc $A = \N$, ce qui achève la récurrence.
\end{solution}

\begin{corollaire}[récurrence double]
  Soit $A \in \N$ Si $(0 \in A \wedge 1 \in A) \wedge (\forall n \in \N,\ (n
  \in A \wedge n^+ \in A) \implies (n^+)^+ \in A)$ alors $A = \N$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Notons $B = \{ n \in \N \mid n \in A, n^+ \in A \}$. Comme $(0 \in A
  \wedge 1 \in A)$, on a bien que $0 \in B$.

  Soit $n \in \N$ et supposons que $n \in B$. On a donc $(n \in A \wedge n^+
  \in A)$ et donc par hypothèse de récurrence $(n^+)^+ \in A$. On a donc
  $(n^+ \wedge (n^+)^+ \in A)$ donc $n^+ \in B$.

  On vient donc de prouver que $\forall n \in \N, n \in B \implies n^+ \in
  B$ et donc $B = \N$. Or $B \subset A$ et $A \subset \N$. D'où $A = \N$.
\end{proof}

\begin{question}
  Soit $u$ la suite définie par $u_0 = u_1 = 1$ et $\forall n \in \N, \
  u_{n+2} = 2 u_{n+1} + 3u_n$.

  Montrer que $\forall n \in \N, \ u_n = \frac{3^n + (-1)^n}2$.
\end{question}
\begin{solution}
  Soit $P_n$ l'assertion «$u_n = \frac{3^n + (-1)^n}2$».

  \begin{itemize}
    \item $u_0 = 1$ et $\frac{3^0 + (-1)^0}2 = \frac{1 + 1}2 = 1$. Donc
      $P_0$ est vraie.
    \item $u_1 = 1$ et $\frac{3^1 + (-1)^1}2 = \frac{3 - 1}2 = 1$. Donc
      $P_1$ est vraie.
    \item Soit $n \in \N$, supposons que $P_n$ et $P_{n+1}$ sont vraies.
      \begin{align*}
        u_{n+2} & = 3u_{n+1} + 2u_n                                                     \\
                & = 2\brk*{\frac{3^{n+1} + (-1)^{n+1}}2} + 3\brk*{\frac{3^n + (-1)^n}2} \\
                & = 3^{n+1} + (-1)^{n+1} + \frac12 3^{n+1} + \frac32(-1)^{n+1}          \\
                & = \frac{3^{n+1}}2(2+1) + (-1)^{n+1}\brk*{\frac{-2}2+\frac32}          \\
                & = \frac12 3^{n+2} + \frac12 (-1)^{n+2}
      \end{align*}
      On a donc $\forall n \in \N,\ P_n \wedge P_{n+1} \implies P_{n+2}$ et
      donc $\forall n \in \N , \ u_n = \frac{3^n + (-1)^n}2$.
  \end{itemize}
\end{solution}

\begin{corollaire}[récurrence forte]
  Soit $A \in \N$. Si $0 \in A$ et $\forall n \in N,\ (\forall k \in \N \ k
  ≤ n , \ k\in A) \implies n^+ \in A$, alors $A = \N$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Posons $C = \{ n \in \N \mid \forall k \in \N,\ k ≤ n,\ k \in A \}$.
  Appliquons le théorème \ref{alg01:thm:recurrence} de récurrence à $C$.
  \begin{itemize}
    \item Si $n = 0$, alors $k ≤ n \implies k = 0$ et donc $0 \in C$.
    \item Soit $n \in \N$ et supposons que $n \in C$. Dans ce cas, par
      construction, $n^+ \in C$.
    \item On a donc $C = \N$
  \end{itemize}
  Or $C \subset A \subset \N$ donc $A = \N$.
\end{proof}

\begin{question}
  On pose pour tout $n \in \N^*$ \[h_n = \sum_{k=1}^n \frac1k \] la série
  harmonique. Prouver que pour tout $n ≥ 2$, $h_n \notin \N$.
\end{question}
\begin{solution}
  Pour prouver ce résultat, il faut prouver que $A_n$ l'assertion «$h_n$ est
  le quotient d'un nombre impair par un nombre pair» est vraie, c'est-à-dire
  que $h_n$ s'écrit sous la forme $h_n = \dfrac{2p + 1}{2q}$.

  Montrons ce résultat par récurrence forte.
  \begin{itemize}
    \item Pour $n = 2$, $h_2 = \frac32 \notin \N$.
    \item Soit $n \in \N$, supposons que pour tout $k$, $2< k < n$, $A_k$
      est vraie. Alors \[ h_{n+1} = h_n + \frac1{n+1} = \frac{2p + 1}{2q} +
      \frac1{n+1} = \frac{(2p + 1)(n+1) + 2q}{2q(n+1)} . \]
      \begin{itemize}
        \item Si $n$ est pair, alors $n = 2n'$ et $h_{n+1} = \frac{(2p + 1)(2n'
          +1) + 2q}{2q(2n' + 1)} = \frac{2P + 1}{2Q}$.
        \item Si $n$ est impair, alors $n = 2n' + 1$ et $h_{n+1} = \frac{(2p +
          1)(2n' +2) + 2q}{2q'(2n'+2)}$

          Or en séparant les termes pairs et les impairs, $h_{n+1}$ s'écrit
          $h_{n+1} = \sum_{k = 0}^{n'} \frac1{2k+1 + \sum_{k
          = 0}^{n'+1} \frac1{2k}}$

          On peut mettre $\sum_{k = 0}^{n'} \frac1{2k+1}$ sous
          la forme $\dfrac{N}{2n' + 1}$ et ce sans connaître
          particulièrement la parité de $N$. Le deuxième terme est quant à
          lui $\frac12 h_{n'+1}$, avec $n' < n$. On peut donc appliquer
          l'hypothèse de récurrence forte et on a \[ h_{n' + 1} =
            \frac{N}{2n' + 1} + \frac12\frac{2p + 1}{2q} =
            \frac{4Nq(2p+1)(2n' + 1)}{4q(2n'+1)} =
          \frac{\text{impair}}{\text{pair}} . \]
      \end{itemize}
      La récurrence est concluante dans les deux cas.
  \end{itemize}
\end{solution}

\section{Opération dans $\N$}

\subsection{Addition}

\begin{definition}
  $\forall n \in \N$, on définit $n + m$ par récurrence sur $m$ : \[ n + 0
  = n \wedge ( n + m^+) = (n + m)^+ . \]
\end{definition}

\begin{remarque}La définition légitime $n^+ = n + 1$. On ne suppose pas la
  commutativité.
\end{remarque}

\begin{proposition}[propriété de la somme]\label{alg01:prop:addition}
  \begin{itemize}
    \item + est associative ;
    \item + admet le neutre 0 ;
    \item + est commutative.
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item On veut démontrer que $\forall (n,m,p) \in \N^3, \ (n+m)+p =
      n+(m+p)$. On raisonne ensuite par récurrence sur $p$.

      On pose $A_{n,m} = \{ p \in \N \mid (n,m) \in \N^2, (n+m) + p = n +
      (m+p) \}$.
      \begin{itemize}
        \item Pour tout $n$ et $m$ entiers naturels, $n + m + 0 = n + m$ et
          $n + (m + 0) = n + m$, donc $0 \in A_{n,m}$.
        \item Soit $p$ un entier naturel, on suppose que $\forall (n,m) \in
          \N^2? p \in A_{n,m}$. Alors
          \begin{align*}
            (n + m) + p^+ & = (n + m + p)^+ \text{par définition}           \\
                          & = (n + (m +p))^+ \text{hypothèse de récurrence} \\
                          & = n + (m + p)^+                                 \\
                          & = n + (m + p^+)
          \end{align*}
          Donc $p^+ \in A_{n,m}$
        \item Par récurrence, on a donc montré que $A_{n,m} = \N$ et donc
          que $\forall p \in \N,\ \forall (n,m) \in \N^2,\ (n + m) + p = n +
          (m + p)$ et donc l'associativité de la loi «+».
      \end{itemize}
    \item 0 est neutre à droite par définition. On a donc $n + 0 = n$ et
      donc en particulier $0 + 0 = 0$ et donc $0 + 0 + n = 0 + n$ et en
      simplifiant, $0 + n = n$.
    \item On raisonne par récurrence sur $m$.
      On pose $A_n = \{ m \in \N \mid n + m = m + n \}$.
      \begin{itemize}
        \item 0 est l'élément neutre et donc il commute et on a $0 \in A_n$.
          On a, de plus,
          \begin{align*}
            (m + 0)^+ & = (0 + m)^+   \\
            m + 0^+   & = 0 + m^+     \\
            m + 1     & = 0 + (m + 1) \\
          \end{align*}
        \item Soit $m \in \N$. On suppose que $m \in A_n\ \forall n \in \N$.
          \begin{align*}
            n + m^+   & = (n + m)^+   \\
            \text{HR} & = (m + n)^+   \\
                      & = m + n^+     \\
                      & = m + (n + 1) \\
                      & = m + (1 + n) \\
                      & = m + 1 + n   \\
                      & = m^+ + n     \\
          \end{align*}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{question}\label{alg01:exo:somme_entier_nulle}
  Quels sont les solutions dans $\N^2$ de l'équation $x + y = 0$.
\end{question}
\begin{solution}\label{alg01:solution:somme_nulle_dans_N}
Supposons $x + y = 0$ et $y ≠ 0$. Dans ce cas, $y$ possède un prédécesseur
$y^-$ et $x + y = x + (y^-)^+ = (x + y^-)^+ = 0$, ce qui est impossible, car
0 n'a pas de prédécesseur.

Donc $y = 0$ et on en déduit $x = 0$.

Conclusion, $\forall (x,y) \in \N^2, x+y = 0 \implies (x = 0 \wedge y =0)$.
\end{solution}

\begin{proposition}
  $\forall n \in \N,\ \forall (a,b) \in \N^2,\ n + a = n + b \implies a =
  b$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $P_n$ l'assertion $\forall (a,b) \in \N^2,\ n + a = n + b \implies a
  = b$.»
  \begin{itemize}
    \item $P_0$ est vraie.
    \item Soit $n \in \N$, supposons que $P_n$ est vraie. Alors $\forall
      (a,b) \in \N^2$ on a
      \begin{align*}
                       & n^+ + a = n^+ + b     \\
                  \iff &                       \\
                       & a + n^+ = b + n^+     \\
                  \iff &                       \\
                       & (a + n)^+ = (b + n)^+ \\
                  \iff &                       \\
                       & a + n = b + n \\
                  \iff &       \\
        \text{par HR } & a = b \\
      \end{align*}
  \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Multiplication}

\begin{definition}[multiplication]
  Pour tous $n$ et $m$ entiers naturels, on définit le produit $n \times m$
  par récurrence.
  \[ \left\{ \begin{matrix} n \times 0 = 0 \\ \forall n \in \N,\ n \times (m
  + 1) = n \times m + n \end{matrix} \right. . \]
\end{definition}

\begin{remarque}
  On ne fait pas d'hypothèse de commutativité.
\end{remarque}

\begin{proposition}[neutre de la multiplication]
  1 est l'élément neutre de la multiplication.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $n \in \N$.

  $n \times 1 = n \times (0 + 1) = n \times 0 + n$ Donc $1$ est neutre à
  droite.
\end{proof}

\begin{proposition}[propriété de la multiplication]
  \begin{itemize}
    \item «$\times$» est distributive sur l'addition.
    \item «$\times$» est associative.
    \item «$\times$» admet 1 pour élément neutre.
    \item «$\times$» est commutative
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Par récurrence. TODO
\end{proof}

\begin{proposition} Soient $(x;y) \in \N^2$.
  \begin{itemize}
    \item L'équation $x \times y = 0$ admet pour unique solution $x = 0 \vee
      y = 0$.
    \item L'équation $x \times y = 1$ admet pour unique solution $x = 1
      \wedge y = 1$.
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item Si $x \times y = 0$ et $y ≠ 0$, alors $y^-$ existe et $xy = x(y^-
      + 1) = xy^- + x = 0$. D'après l'exercice
      \ref{alg01:solution:somme_nulle_dans_N}, on en déduit $x = 0$. Le
      raisonnement a été effectué en supposant $y ≠ 0$, mais en supposant $x
      ≠ 0$, on obtient $y = 0$.
    \item $x = 1$ et $y = 1$ est une solution? Montrons que c'est la seule.

      Si $x = 1$ et $y = 0$, alors $xy=0$ et ça n'est donc pas une solution.

      Si $x \times y = 1$ et $x = 1$ et $y > 1$, alors $x \times y = x
      \times (y^-)^+ = x \times y^- + x = 1$ Or $x = 1$. On obtient donc $x
      \times y^- = 0$ et donc $y^- = 0$ et on retrouve $y = 1$.
  \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Opérations et ordre dans $\N$}

\begin{lemme}\label{alg01:lemme:soustraction}
  $a$ et $b$ étant donnés dans $\N$, l'équation $a + x = b$ d'inconnue $x
  \in \N$ admet une solution si et seulement si $b ≥ a$. Dans ce cas, la
  solution est unique. Elle est notée $b - a$.
\end{lemme}
\begin{proof}
  Pour $b ≥ a$, on suppose que $a + x = b$. Fixons $a$ et montrons par
  récurrence sur $b ≥ a$.
  \begin{itemize}
    \item Pour $b = a$, l'équation est $a + x = a$ et donc $x = 0$ est
      solution.
    \item Supposons que $a + x = b$ admet une solution. Considérons
      l'équation $a + y = b + 1$. Or $b = a + x$, donc $a + y = a + x + 1$
      et donc $y = x + 1$ est bien une solution de l'équation.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}[compatibilité de la relation d'ordre]
  La relation d'ordre est compatible avec «+» et «$\times $».
  \begin{itemize}
    \item $\forall (a,b,c) \in \N^3,\ a ≤ b \implies a + c ≤ b + c$
    \item $\forall (a,b,c) \in \N^3,\ a ≤ b \implies a c ≤ b  c$
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Preuve par récurrence TODO
\end{proof}

\begin{proposition}
  La multiplication est distributive sur la soustraction.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $b = (b - a) + a$.

  $b \times c = ((b - a) + a) \times c = (b - a)\times c + a \times c$.
  On utilise le lemme \ref{alg01:lemme:soustraction} et on obtient $(b - a)
  \times c = b \times c - a \times c$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{01alg:prop:regulier}
  Tout nombre naturel $n$ non nul est régulier pour «$\times$».

  $\forall n \in \N^*,\ \forall (a,b) \in \N^2,\ a n = b n \implies a = b$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Par récurrence sur $n$.
\end{proof}

\section{Ensembles finis}

\begin{definition}
  Soit $n \in \N$. On note $\N_n = \llbracket 1 ; n \rrbracket = \{ p \in \N
  \mid 1 ≤ p \wedge p ≤ n \} $.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $\N_0 = ø$
    \item $\N_1 = \{ 1 \}$
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{lemme}[égalité du cardinal]\label{alg01:lemme:egalite_card}
  Soient $n$ et $m$ deux entiers naturels. S'il existe une bijection de
  $\N_n$ sur $\N_m$, alors $n = m$.
\end{lemme}
\begin{proof}
  Par récurrence sur $n$.
  \begin{itemize}
    \item Si $n = 0$, alors $\N_0 = ø$. Or seul $ø$ est en bijection avec
      $ø$. Donc $m = 0$.
    \item Soit $P_n$ : « $\forall m \in \N, \N_n \text{ en bijection avec }
      \N_m \implies n = m$.»

      Soit $n \in \N$, supposons $P_n$. Soit $m \in \N$ et supposons qu'il
      existe une bijection $\varphi$ de $\N_{n+1}$ dans $\N_m$.
      \begin{description}
        \item[premier cas] $\varphi(n + 1) = m$. Ceci suppose que $ m ≥ 1$
          et que pour $1 ≤ k ≤ n\ \varphi(k) ≤ m - 1$.

          $\varphi$ induit une application $\varphi'$ de $\N_n$ sur
          $\N_{m-1}$ et $\varphi'$ est injective (car sinon $\varphi$ ne le
          serait pas) et $\varphi'$ est surjective car $\varphi$ l'est. Donc
          $\varphi'$ est bijective et l'hypothèse de récurrence permet
          d'écrire $n = m - 1$ et donc $n+1 = m$.
        \item[deuxième cas] $\varphi(n + 1) = p < m$

          Soit $\begin{array}{rl} t \colon & \N_m \to \N_m \\
                                        & \left\{
          \begin{array}{l}
            x \mapsto x \mid x \notin \{ p, m \} \\
            x \mapsto p \mid x = m \\
            x \mapsto m \mid x = p \\
          \end{array} \right. \end{array}$. C'est une bijection, car $t
          \circ t = Id_{\N_m}$. Notons alors $\psi = t \circ \phi$. $\psi$
          est donc une bijection de $\N_{n+1}$ dans $\N_m$ telle que
          $\psi(n+1) = m$. On est donc ramené au premier cas.
      \end{description}
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}[ensemble fini]
  Un ensemble est \emph{fini} lorsqu'il existe un nombre naturel $n$ et une
  bijection $\varphi$ de $\N_n$ sur $E$.
\end{definition}

\begin{remarque} $ø = \N_0$ donc $ø$ est vide et la bijection est $(ø,ø,ø)$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  Soit $E$ un ensemble fini. Le nombre $n$ est unique.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Supposons que $n$ ne soit pas unique. Alors il existe $m \in \N$ et $\psi$
  une bijection de $\N_m$ sur $E$.

  $\phi^-1 \circ \psi$ est une bijection de $\N_m$ sur $\N_n$, comme
  composée d'une bijection réciproque et d'une bijection. D'après le lemme
  \ref{alg01:lemme:egalite_card}, on a $n = m$.
\end{proof}

\begin{definition}[cardinal d'un ensemble fini]
  Soit $E$ un ensemble fini. On appelle le nombre $n$ tel qu'il existe une
  bijection de $\N_n$ sur $E$ \emph{cardinal} de $E$ et on le note $\card E
  = \#E = \lvert E \rvert$.
\end{definition}

\begin{remarque} Si $E$ n'est pas de cardinal fini, on dit qu'il est infini.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  Une partie $A$ de $\N$ est finie si et seulement si elle est majorée.
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item Supposons $A$ finie.

      Soit $n = \card A$

      Si $n = 0,\ A = ø$ et $ø$ est majoré par 0 par exemple.

      Soit $n \in \N$ et supposons que pour toute partie $A$ de $\N$ telle
      que $\card A = n$ est majorée. Soit $B$ de cardinal $n + 1 ≥ 1$, ce
      qui permet d'avoir $B ≠ ø$.

      Soit $b \in B$. $\card(B \setminus \{b \}) = n$ et donc on peut
      appliquer l'hypothèse de récurrence : $B \setminus \{b \}$ est majorée
      par $M$ et donc $B$ aussi par $\max(b,M)$.

      La récurrence a permis de conclure.
    \item Supposons $A$ majorée et montrons qu'elle est finie. Raisonnons
      par récurrence forte sur $p = \sup A$.

      Si $p = 0,\  \sup A = 0$ et donc $A = ø$ ou $A = \{ 0 \}$ mais dans
      les deux cas, $A$ est finie.

      Soit $p \in \N$, supposons que $\forall A \in \mathcal{P}(\N)$,
      majorée, si $\sup A ≤ p$, $A$ est finie.

      Soit $B \subset \N$ telque $\sup B = p + 1$. Alors $\sup B ≥ 1$ et
      donc $B ≠ ø$. $B$ peut donc s'écrire $B = B' \cup \{ p + 1 \}$.

      Soit $B' = ø$ et donc $B$ est finie, soit $B' ≠ ø$ et alors $\max B' <
      p + 1$ et donc $\max B' ≤ p$. L'hypothèse de récurrence permet donc de
      conclure sur le caractère fini de $B'$.

      Il reste à montrer que $B$ est fini. Soit $n$ le cardinal de $B'$. On
      dispose donc d'une bijection $\varphi \colon \N_n \to B'$. Considérons
      $\tilde{\varphi} \colon \N_{n+1} \to B$ définie par $\left\{
        \begin{matrix} \tilde{\varphi}(x) = \varphi(x) \mid x \in B' \\
        \tilde{\varphi}(p + 1) = n + 1 \end{matrix} \right.$. On vérifie que
        $\tilde{\varphi}$ est injective. En effet, elle est injective sur sa
        restriction à $B'$ et comme celui-ci ne contient pas $p + 1$, elle
        est donc injective sur $B$. De la même façon, $\tilde{\varphi}$ est
        surjective, donc bijective.

        Et donc $B$ est fini, de cardinal $n + 1$, ce qui achève la
        récurrence.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{corollaire}
  Toute partie $A$ d'un ensemble fini est finie et $\card A ≤ \card E$. Si
  $\card A = \card E$, alors $A = E$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Si $E$ est fini, notons $n$ son cardinal. Il existe donc une bijection
  $\varphi$ de $\N_n$ dans $E$. Soit $A$ une partie de $E$.
  ${\varphi^{-1}}_{|_A}$ est une bijection de $A$ dans une partie $B
  \subseteq \N_n$.

  \begin{itemize}
    \item Si $B \varsubsetneq \N_n$, alors, il existe $1 ≤ p ≤ n$ tel que $p
      \notin B$. On peut donc construire une bijection de $\N_m$ vers $B$,
      avec $m < n$ et alors on a $\card A = \card B < n = \card E$, la
      condition $m < n$ étant nécessaire pour la surjectivité de
      l'application construite.
    \item Si $B = \N_n$, alors $A$ est en bijection avec $\N_n$ et donc
      $\lvert A \rvert = n$ et $A = E$.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{corollaire}
  Toute intersection d'ensembles finis est finie.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Soit $(A_i)_{i \in I} \in \mathcal{P}(E)^I$. Si $\forall i \in I, \ A_i$
  est fini, alors $\bigcap_{j\in I} A_j \subset A_i$ et donc
  $\bigcap_{j\in I} A_j$ est finie.
\end{proof}

\begin{proposition}[cardinal d'une union
    disjointe]\label{alg01:prop:card_union_disjointe}
  Si $A$ et $B$ sont des ensembles finis et disjoints, alors $A \cup B$ est
  fini et $\lvert A \cup B \rvert = \lvert A \rvert + \lvert B \rvert$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On considère $\varphi_1 \colon A \to \N_n$ et $\varphi_2 \colon B \to
  \N_m$ On peut construire $\varphi \colon A \cup B \to \N_{n+m}$ de la
  façon suivante : $\forall a \in A, \ \varphi(a) = \varphi_1(a)$ et
  $\forall b \in B,\ \varphi(b) = n + \varphi_2(b)$. On vérifie que la
  fonction $\varphi$ ainsi construite est bijective, et donc on a bien le
  résultat.
\end{proof}

\begin{corollaire}[cardinal d'une union]\label{alg01:cor:card_union}
  Si $A$ et $B$ sont des ensembles finis, alors $A \cup B$ est fini et et
  $\card A \cup B = \card A + \card B - \card A \cap B$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  $A \cup B = A \cup (B \setminus A)$. $A$ est fini, $B \setminus A$ fini
  comme partie de $B$. Par construction $A$ et $B \setminus A$ sont
  disjoints. D'après la proposition \ref{alg01:prop:card_union_disjointe},
  on a $\lvert A \cup B \rvert = \lvert A \rvert + \lvert B \setminus A
    \rvert$.

  $B = (B \setminus A) \cup (A \cap B)$ et $(B \setminus A) \cap (A \cap B)
  = ø$. $B \setminus A$ et $A \cap B$ sont finis et en appliquant à nouveau
  le résultat de la proposition \ref{alg01:prop:card_union_disjointe}, on
  $\lvert B \rvert = \lvert B \setminus A \rvert + \lvert A \cap B \rvert$.

  On en déduit le résultat : $\card A \cup B = \card A + \card B - \card A
  \cap B$.
\end{proof}

\begin{question}
  Calculer $\lvert A \cup B \cup C \rvert$.
\end{question}
\begin{solution}
  Il faut justifier que $A \cup B \cup C$ est fini, puis développer le
  résultat en utilisant le corollaire \ref{alg01:cor:card_union}.
\end{solution}

\begin{proposition}
  Si $A$ et $B$ deux ensembles finis, alors $A \times B$ est fini et $\lvert
  A \times B\rvert = \lvert A \rvert \times \lvert B \rvert$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Par récurrence sur $\lvert B \rvert$.
\end{proof}

\begin{remarque} Si $A = B$, on note $\lvert A^2 \rvert = \lvert A
  \rvert^2$.
\end{remarque}

\begin{proposition}\label{alg01:prop:injectif_fini}
  Si $E$ et $F$ sont des ensembles finis et $f \colon E \to F$, alors
  $\lvert \hat{f}(E) \vert ≤ \lvert E \rvert$. De plus, $f$ est injective si
  et seulement si $\lvert \hat{f}(E) \vert = \lvert E \rvert$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Par définition, $\hat{f}(E) = \{ y \in F \mid y = f(x), x \in E \}.$

  On peut identifier (par isomorphisme) $E_{/f}$ à une partie de $E$ et
  considérer l'application $g \colon E_{/f}\to \hat{f}(E),\ x \mapsto f(x)$.
  Cette application $g$ ainsi construite est bijective et on $\hat{f}(E)$ en
  bijection avec une partie de $E$, ce qui prouve l'inégalité des cardinaux.

  Si on suppose $f$ injective et $E$ fini, puisque deux éléments distincts
  donnent deux images distinctes, $\hat{f}(E)$ et $E$ sont en bijection et
  on a donc le résultat d'égalité des cardinaux.

  Réciproquement, si $\card \hat{f}(E) = \card E$, alors on peut construire
  $g \circ f \colon E \to \hat{f}(E)$ bijective. La proposition
  \ref{0:bijection2} permet d'affirmer qu'alors $f$ est injective.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{alg01:prop:surjectif_fini}
  Si $E$ et $F$ sont deux ensembles, $E$ fini et $f \colon E \to F$ une
  application surjective, alors $F$ est fini et $\card \hat{f}(E) = \card F
  ≤ \card E$. De plus, si $\lvert F \rvert = \lvert E \rvert$, alors $f$ est
  bijective.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $f$ est surjective, alors $\hat{f}(E) = F$ et on l'égalité des
  cardinaux. Le reste découle de la proposition
  \ref{alg01:prop:injectif_fini}.
\end{proof}

\begin{proposition} Si $E$ et $F$ sont deux ensembles finis, de même
  cardinal et $f \colon E \to F$ une application, alors les trois assertions
  sont équivalentes.
  \begin{enumerate}[label=(\roman*),labelsep=0.5pc]
    \item $f$ est injective
    \item $f$ est bijective
    \item $f$ est surjective
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{description}
    \item[(i) $\implies$ (ii)] $f$ est injective, donc $\lvert \hat{f}(E)
      \rvert = \lvert E \rvert = \lvert F \rvert$ donc $f$ est surjective
      et même donc bijective (on utilise ici la proposition
      \ref{alg01:prop:injectif_fini}).
    \item[(ii) $\implies$ (iii)] c'est la définition.
    \item[(iii) $\implies$ (i)] on utilise ici la proposition
      \ref{alg01:prop:surjectif_fini}
  \end{description}
\end{proof}

\begin{remarque} Dans le cas des ensembles inifis, on peut avoir une
  fonction injective et non bijective. $f \colon \N \to \N,\ n \mapsto 2n$
  est injective, mais non surjective donc non bijective.
\end{remarque}

\section{Dénombrements usuels}

\subsection{Lemme des bergers}

\begin{lemme}[des bergers]\label{alg01:lemme:bergers}
  Soient $E$ et $F$ deux ensembles finis. Si $f$ une application surjective
  de $E \to F$ telle que tous les éléments de $F$ ont $p$ antécédents, alors
  $\card E = p \card F$.
\end{lemme}
\begin{proof}
  Par hypothèse, $\forall y \in F,\ \lvert \overset{-1}{f}(\{y\}) \rvert =
  p$ et $F = \bigcup_{y \in F} \{ y \}$.

  Comme $f$ est surjective, on a $E = \overset{-1}{f}(F) =
  \overset{-1}{f}(\bigcup_{y \in F} \{ y \}) =
  \bigcup_{y \in F} \overset{-1}{f}(\{ y \} )$. De plus, si $y
  ≠ z,\ \overset{-1}{f}(\{y\}) \cap \overset{-1}{f}(\{z\}) = ø$.

  On a donc
  \begin{align*}
    \lvert E \rvert & = \sum_{y \in F} \lvert \overset{-1}{f}(\{y\}) \rvert \\
                     & = \sum_{y \in F} p   \\
                     & = p \sum_{y \in F} 1 \\
                     & = p \lvert F \rvert
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{question}
  Dénombrer les diagonales d'un polygone convexe à $n$ sommets.
\end{question}
\begin{solution}
  Un sommet comporte $n-3$ diagonales et les sommets sont aux nombres de
  $n$. De plus, il y a une diagonale par paire de sommet. L'application qui
  à tout couple de sommets associe sa paire est surjective. On en déduit le
  nombre de diagonale : $\dfrac{n(n-3)}2$.
\end{solution}

\subsection{Applications de $\N_p \to \N_n$}

Dans le cas d'ensembles $E$ et $F$ finis, on veut dénombrer les applications
de $E$ vers $F$. Pour cela, on raisonne sur les cardinaux.

\begin{theoreme}
  L'ensemble des applications de $\N_p \to \N_n$ est fini et de cardinal
  $n^p$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Par récurrence sur $p$.
  \begin{itemize}
    \item Pour $p = 0,\ \N_0 = ø$. La seule application de $ø \to \N_n$ est
      l'application vide. Donc l'ensemble des applications est ici fini et
      c'est un singleton.

      De plus, pour $n ≥ 1,\ n^0 = 1$. On a donc bien initialisé la
      récurrence.
    \item Soit $p \in \N$. On suppose que pour tout $n \in \N^*$ l'ensemble
      des applications de $\N_p \to \N_n$ est fini et de cardinal $n^p$.
      Construisons l'ensemble des applications de $\N_{p+1} \to \N_n$.

      Soit $g$ une application de $\N_{p+1} \to \N_n$. On peut considérer
      $\tilde{g} = g_{|_{\N_p}}$ et même une application $f \colon g \mapsto
      \tilde{g}$.

      $f$ est surjective et tous les éléments $\tilde{g}$ possèdent $n$
      antécédents. Le lemme \ref{alg01:lemme:bergers} permet ensuite de
      conclure et de montrer que le nombre d'applications est $n$ fois le
      nombre d'application de $\N_p \to \N_n$, c'est-à-dire $n^p$.

      Finalement, on trouve bien que le nombre d'application de $\N_{p+1}
      \to \N_n$ est $n \times n^p = n^{p+1}$.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{remarque}
  Ces applications sont en fait les $p$-listes d'éléments de $F$.
\end{remarque}

\begin{question}
  Soit $E$ un ensemble fini de cardinal $n$. Montrer que $\mathcal{P}(E)$
  est fini et de cardinal $2^n$.
\end{question}
\begin{solution}
  $\mathcal{P}(E)$ est en bijection avec $\mathcal{F}(E,\{0;1\})$ par le
  biais de la fonction qui à toute partie de $E$ associe sa fonction
  caractéristique. $E$ et $\{0;1\}$ sont finis, donc $\mathcal{P}(E)$ est
  fini et on a le résultat sur le cardinal.
\end{solution}

\subsection{Notion de permutation}

\begin{definition}[permutation]
  On appelle permutation d'un ensemble $E$ toute bijection de $E \to E$.
\end{definition}

Pour les ensembles finis, si $E$ est fini de cardinal $n$, on peut, à toute
permutation de $E$ associer de façon bijective une bijection de $\N_n$ dans
$E$, c'est à dire un $n$-liste injective d'éléments de $E$.

\begin{theoreme}[cardinal de l'ensemble des permutations]
  $\forall n \in \N$, l'ensemble des permutation de $\N_n$ est fini et de
  cardinal $n !$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Si $n = 0$, l'unique permutation de $ø \to ø$ est $(ø;ø;ø)$. On a donc
  bien 1 comme cardinal et $0! = 1$.

  Soit $n \in \N$ et supposons que le cardinal de l'ensemble des
  permutations est $n!$.

  Examinons l'ensemble des permutations de $\N_{n+1}$ dans lui-même. Soit
  $\varphi$ une de ces permutations.
  \begin{description}
    \item[premier cas] $\varphi(n+1) = n+1$ et on peut considérer la
      restriction de $\varphi$ à $\N_n$. Cette restriction est une
      permuation et elles sont, par hypothèse de récurrence, au nombre de
      $n!$.
    \item[deuxième cas] $\varphi(n+1) = m ≠ n + 1$.

      Soit $t_{n+1,m}$ l'application qui échange la place de $m$ et de $n+1$.
      Il y a exactement $n$ applications $t_{n+1,m}$ et $\psi = t_{n+1,m}
      \circ \varphi$ permet de se ramener au premier cas. Il y a donc $n
      \times n!$ applications.
  \end{description}
  Il y a donc au total $n! + n\times n! = n!\times (n+1) = (n+1)!$
  applications, ce qui achève la récurrence.
\end{proof}

\subsection{Combinaisons}

\begin{definition}
  Soit $E$ un ensemble fini de cardinal $n$.
  Une \emph{$p$-combinaison} d'éléments de $E$ est une partie finie de $E$
  de cardinal $p$.
\end{definition}

\begin{definition} On note $\binom{n}{p}$ le \emph{nombre de
  combinaisons} à $p$ éléments parmi $n$.
\end{definition}

On va démontrer que l'ensemble des $p$-combinaisons à $n$ éléments est fini
et de cardinal le nombre de combinaisons.

\begin{proposition}
  Pour tout $(n,p) \in \N^2,\ p ≤ n,\ \binom{n}{p} = \binom{n}{n-p}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  L'application de $\mathcal{P}_p(E) \to \mathcal{P}_{n-p}(E),\ A \mapsto
  \overline{A}$ est une bijection.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Pour tout $(n,p) \in \N^2,\ p ≤ n,\ \binom{n+1}{p+1} = \binom{n}{p} +
  \binom{n}{p + 1}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Raisonnons sur les éléments $\mathcal{P}_{p+1}(\N_{n+1})$.
  \begin{align*}
    \mathcal{P}_{p+1}(\N_{n+1}) & = \{ A \subset \N_{n+1} \mid \card A = p
    +1 \wedge n + 1 \in A \} \cup \{ A \subset \N_n \mid \card A = p +1 \}
    \\
    & = \{ \{ n+1\} \cup B \mid B \in \mathcal{P}_p(\N_n) \} \cup
    \mathcal{P}_{p+1}(\N_{n}) \\
    \card \mathcal{P}_{p+1}(\N_{n+1}) & = \binom{n}{p} + \binom{n}{p + 1}
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{theoreme}
  L'ensemble $\mathcal{P}_p(\N_n)$ est fini et de cardinal
  $\binom{n}{p} = \dfrac{n!}{p!(n-p)!}$
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $q = n + p$. On observe que $\binom{n}{n} = \binom{n}{0} = 1$ et que
  pour $p > n,\ \binom{n}{p} = 0$.

  Soit $P_q $: « $\forall (n,p) \in \N^2,\ \left\{ \begin{matrix} n + p = q
  \\ n ≥ p \end{matrix} \right. \implies \binom{n}{n} =
  \frac{n!}{p!(n-p)!}$».

  Pour $P_0$, $n + p = 0 \implies n = 0 \wedge p = 0$ (exercice
  \ref{alg01:exo:somme_entier_nulle}) et donc $\binom{0}{0} = 1$. D'autre
  par $\frac{0!}{0!(0-0)!} = 1$. On a donc égalité et $P_0$ est vraie.

  Pour $P_1$, $n + p = 1 \implies (n = 1 \wedge p = 0) \vee (n = 0 \wedge p
  = 1)$. On élimine le cas $n = 0 \wedge p = 1$ qui conduit à 0 et on
  s'intéresse au cas $n = 1 \wedge p = 0$. On a donc $\binom{1}{0} = 1$ et
  $\frac{1!}{0!(1 - 0)!} = 1$. On a donc égalité et $P_1$ est vraie.

  Soit $q \in \N$, supposons que $P_q$ et $P_{q+1}$ et démontrons $P_{q+2}$.

  Soit $(n,p)$ tels que $p + n = q + 2$ et $p ≤ n$. Le cas $n = 0$ conduit à
  une impossibilité. Si $n = 1$, alors, $p = 1$ pour $q = 0$ sinon, c'est
  aussi impossible. Dans ce cas, $\binom{1}{1} = 1$ et $\frac{1!}{1!(1 -
  1)!} = 1$.

  Si $n ≥ 2$, posons $n' = n - 1$, alors $p + n = q + 2 \iff p + n' = q +
  1$.

  Soit $p = 0$, alors $\binom{n}{p} = \binom{n}{0} = 1$ et $\frac{n!}{0!(n -
  0)!} = 1$.

  Soit $p ≥ 1$, posons $p' = p -1$, alors $\binom{n}{p} = \binom{n'}{p'} +
  \binom{n'}{p' + 1}$. D'après l'hypothèse de récurrence double, on a
  $\binom{n'}{p'} = \frac{n'!}{p'!(n' - p')!}$ et $\binom{n'}{p' + 1} =
  \frac{n'!}{(p'+1)!(n' - p' -1 )!}$.

  \begin{align*}
    \binom{n}{p} & = \frac{n'!}{p'!(n' - p')!} + \frac{n'!}{(p'+1)!(n' - p' -1 )!} \\
                   & = \frac{n'!}{p'!(n' - p' - 1)!} \brk*{\frac1{n' - p'} + \frac1{p' + 1}}     \\
                   & = \frac{n'!}{p'!(n' - p' - 1)!} \frac{p' + 1 + n' - p'}{(n' - p')(p' + 1)} \\
                   & = \frac{n'!(n' + 1)}{(p' + 1)!(n' -p')!}                                   \\
                   & = \frac{n!}{p!(n- p)!}
  \end{align*}
  La récurrence est donc concluante.
\end{proof}

\begin{question}
  Calculer $\binom{20}{10}$.
\end{question}
\begin{solution}
  $\binom{20}{10} = \frac{20 \times 19 \cdots \times 11}{10!}$
\end{solution}

\begin{proposition}
  $\forall (n;p) \in \N^2, \ p ≤ n,\ \binom{n+1}{p+1} =
  \frac{n+1}{p+1}\binom{n}{p}$ et $\binom{n+1}{p+1} = \frac{n-p}{p+1}
  \binom{n+1}{p}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\binom{n+1}{p+1} = \frac{(n+1)!}{(p+1)!(n-p)!} = \frac{n+1}{p+1}
  \binom{n}{p}$.

  Pour la deuxième égalité, on a $\frac{n-p}{p+1} \binom{n+1}{p} = \frac{ (n
  - p + 1)! (n+1)! (p+1) p! (n - p +1)!} = \binom{n+1}{p+1}$
\end{proof}

De ces formules on peut déduire une méthode de calcul efficace :

$x <- 1$ ; pour $k$ variant de 1 à $n$ faire $x <- x \times \frac{n-p +
k}{k}$ ; afficher $x$

\subsection{Formule du binôme de Newton}

Bien que la notion n'a pas encore été formellement définie, on peut noter la
formule du binôme de Newton, valable pour tout $(a;b) \in \mathcal{A}$ où
$\mathcal{A}$ est un anneau commutatif.

\begin{proposition}
  Soit $\mathcal{A}$ un anneau commutatif et $a$ et $b$ deux éléments de cet
  anneau. Soit $n \in \N$. Alors \[ \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k} =
  (a + b)^n .\]
\end{proposition}
\begin{proof}[Démonstration par récurrence]
  Soit $P_n$ la proposition $\forall (a;b) \in \mathcal{A}^2, (a + b)^n =
  \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k}$.

  Pour $n=0$ et $a,b$ non nuls, la proposition $P_0$ est vérifiée. En effet,
  $(a + b)^0 = 1$ et $\binom{0}{0}a^0b^0 = 1$.

  Soit $n \in \N$ et supposons $P_n$.
  \begin{align*}
    (a + b)^{n+1} & = (a + b)^n (a + b)                                                                                                     \\
                  & = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k} (a + b)                                                                         \\
                  & = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^{k+1} b^{n-k} + \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n+1-k}                                   \\
                  & = a^{n+1} + \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n}{k} a^{k+1} b^{(n+1) - (k+1)} + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} a^k b^{n+1-k} + b^{n+1} \\
                  & = a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k-1} a^k b^{n+1-k} + \sum_{k=1}^n \binom{n}{k} a^k b^{n+1-k} + b^{n+1}               \\
                  & = a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \brk[s]*{ \binom{n}{k-1} + \binom{n}{k} } a^k b^{n+1-k} + b^{n+1}                              \\
                  & = a^{n+1} + \sum_{k=1}^n \binom{n+1}{k} a^k b^{n+1-k} + b^{n+1}                                                         \\
                  & = \sum_{k=0}^n \binom{n+1}{k} a^k b^{n+1-k}                                                                             \\
  \end{align*}
  La récurrence est donc concluante.
\end{proof}
\begin{proof}[Démonstration «directe»]
  On considère le produit $(x+a_1)(x + a_2) \dots (x + a_n)$. C'est une
  expression polynômiale. On peut cherche le coefficient en $x_k$.

  $(x+a_1)(x + a_2) = x^2 + x(a_1+a_2) + a_1a_2$

  $(x+a_1)(x + a_2)(x + a_3) = x^3 + (a_1 + a_2 + a_3)x^2 + (a_1a_2 + a_2a_3
  + a_3a_1)x + a_1a_2a_3$.

  Elle est donc la somme de $(n-k)$ éléments pris parmi les $a_1,  \dots
  a_n$ qui sont au nombre de $n$. Cette somme admet donc $\binom{n}{n-k}$
  produits. Si tous les $a_i$ sont tous égaux à $b$, le coefficient en
  question vaut $\binom{n}{n-k} b^{n-k}$.

  On en déduit que $(x + b)^n = \sum_{n=0}^k \binom{n}{n-k} x^k b^{n-k}$. Or
  $\binom{n}{n-k} = \binom{n}{k}$ et on a donc le résultat : $(x + b)^n =
  \sum_{n=0}^k \binom{n}{k} x^k b^{n-k}$.
\end{proof}

\subsection{Arrangements}

\begin{definition}[arrangements]
  On appelle \emph{arrangement} d'ordre $p$ d'éléments de $E$ tout injection
  de $\N_p  \to E$. Soit toute $p$-liste injective d'éléments de $E$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Si $E$ est de cardinal fini $n$, alors l'ensemble des $p$-arrangements de
  $E$ est fini de cardinal $A_n^p = \frac{n!}{(n-p)!}$
\end{proposition}
\begin{proof}
  L'ensemble considéré est fini car inclus dans l'ensemble des applications
  de $\N_p \to E$. Son cardinal est de plus inférieur ) $n^p$.

  À tout $p$-arrangement est associé la $p$-combinaison des éléments
  atteints. Ainsi, toute $p$-combinaison possède $p!$ antécédents. Le lemme
  des bergers (\ref{alg01:lemme:bergers}) permet de conclure : $A_n^p = p!
  \binom{n}{p}$.
\end{proof}

\begin{question}[print=false]
  Soit $f$ une application de $\N \to \N$, injective et telle que $\forall n
  \in \N,\ f(n) ≤ n.$ Montrer qu'alors $\forall n \in \N,\ f(n) = n$.
\end{question}
\begin{solution}
  Soit $n \in\N$ et $P_n$ : « $f(n) = n$».

  Pour $P_0$, l'hypothèse $f(0) ≤ 0 \implies f(0) = 0$.

  Soit $n \in \N$, supposons $P_n$. On a donc $f(n) = n$ et $f(n+1) ≤ n+1$.
  donc $f(n+1) ≠ n$. On en déduit que $f(n+1) \in \N_{n+1}$ et donc $f(n+1)
  = n+1$.
\end{solution}

\section{Numération dans $\N$}

\subsection{Division euclidienne dans $\N$}

\begin{proposition}
  $\forall n \in \N^*,\ \forall p \in \N,\ \exists a \in \N$ tel que $na >
  p$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Par exemple $a = p+1$ convient : $n \times (p + 1) = np + n > p ≥ p$.
\end{proof}

\begin{remarque} On dit que $\N$ est archimédien.\end{remarque}

\begin{proposition}\label{01alg:prop:unicite_division}
  $\forall b \in \N*,\ \forall a \in \N,\ \exists ! (q;r) \in \N^2\ a = bq
  +r \wedge a ≤ r < b$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Si $a = 0$ alors $(0;0)$ convient.

  Supposons $a \neq 0$ et considérons $X = \{ n \in \N \mid nb > a \}$.
  $X$ est non vide et comme c'est une partie non vide de $\N$, elle admet un
  plus petit élément $m' > 0$. $m'$ s'écrit donc $m' = m+1$ et $m \notin X$.
  On a donc trouvé $m$ tel que $mb ≤ a < (m+1)b$. En posant $r = a - mb$, on
  obtient l'existence d'un couple $(m ;r)$ convenable.

  Pour l'unicité, on raisonne par l'absurde. Supposons que $a = bq_1 + r_1,
  \ 0 ≤ r_1 < b$ et $a = bq_2 + r_2,\ 0 ≤ r_2 < b$.

  Alors $b(q_1 - q_2) = r_2 -r_1$ et $b < r_2 -r_1 <b $. Si $q_1 ≠ q_2$,
  alors $q_1 > q_2$ par exemple et donc $b(q_1 - q_2) ≥ b$ ce qui est en
  contradiction avec $r_2 -r_1 <b$. D'où $q_1 = q_2$ et $r_2 = r_1$
\end{proof}

\subsection{Numération en base $b$}

On s'intéresse à $b \in \N,\ b ≥ 2$ et aux éléments de $\N$. Les entiers de
$0$ à $b-1$ sont représentés par des symboles appellés chiffres.

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Si $b = 2$, on a 0 et 1.
    \item Si $b = 16$, on a 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{theoreme}
  Soit $m \in \N^*,\ \exists ! p \in \N$ et une $p+1$-liste unique
  $x_0,x_1,\dots,x_p$ d'éléments de $\rrbracket 0 ; b - 1 \llbracket$ tels
  que $m = \sum_{k=0}^p x_kb^k,\ x_p ≠ 0$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Si $1 ≤ m < b$, alors $p = 0$ et $x_0 = m$ convient.

  Soit $m \in \N,\ m ≥ b$ et on suppose que $\forall k \in \N, 1 ≤ k ≤ m -
  1$, il existe $p$ et $(x_i)_{1 ≤ i ≤ p +1}$ tels que $ k =
  \sum_{i=1}^{p+1} x_ib^{i-1} $ et $x_{p+1}≠0$.

  Divisions $m$ par $b$. On a donc $m = bq + r$ et $0 ≤ r ≤ b -1$

  $bq ≤ m$ et comme $ b ≥ 2 \implies bq ≥ 2q$ et $q ≥ 1 \implies q < 2q$
  d'où $1 ≤ q < m$ et donc $1 ≤ q ≤ m -1$.

  On peut appliquer l'hypothèse de récurrence forte à $q$ et donc il existe
  $p \in \N$ et $(x_i)_{1 ≤ i ≤ p +1},\ q = \sum_{i=1}^{p+1} x_ib^{i -1}$.
  alors $m = b \sum_{i=1}^{p+1} x_ib^{i -1}$ et $0 ≤ r ≤ b - 1$ et donc $m =
  \sum_{i=1}^{p+1} x_ib^i + r$. Il suffit donc de poser $x_0 = r$ pour
  conclure.
\end{proof}

\begin{remarque}
  De façon pratique, on obtient l'écriture en base $b$ d'un nombre par
  division euclidiennes successives.
\end{remarque}

\begin{question}
  Écrire 2001 en base 7,2,4,8,16
\end{question}
\begin{solution}
  5556, 11111010001, 133101, 3721, 7D1
\end{solution}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item L'écriture d'un nombre en base $b ≥ 2$ est unique.
    \item On peut définir des formules de calculs de la somme et du produit
      en base $b$.
  \end{itemize}
\end{remarque}
